\section{问题重述}\label{sec:restate}

\subsection{引言}\label{subsec:introduction}
众所周知，人类通过视觉、听觉与触觉等各种感官方式与外界沟通交流，并获取信息。其中，人所获取的信息大约有80\%来自视觉。视觉中包含了大量的目标、文字等场景信息，使我们能够更好地与外部世界进行交互。随着时代发展与科技进步，各类摄像、摄影设备的便携性与清晰度等性能大幅提升，方便了人们随时随地记录捕捉身边的实时场景。作为视觉情报分析工作的一项重要工作内容，通过基于、数学、物理和计算机等方面的技术，提取场景图片或者视频中物体的大小、距离、速度等信息，将推动移动机器人、无人驾驶、计算机视觉、无人机侦察等领域的快速发展。

在很多特定场景下，分析人员所能利用的，只能是普通的图像或视频。如何从实际的需求出发，建立合适的数学模型，对单幅图像、平面视频和立体视频进行距离信息分析，是一个有实际研究意义的问题。

若能较好地解决该问题，很多具有趣味与效用的测绘小程序将被开发便利人们的生活，军事上无人机与各类情报设施的准确性和适用性将得到巨大提升。

本课题通过对四个任务的子任务进行划分，将他们归结为三类问题进行讨论解决，分别是：

\begin{enumerate}[itemindent=2em]
\item 求解图片中两个物体距离
\item 求解拍摄点在实景中的实际位置
\item 求解拍摄者与物体之间的相对速度
\end{enumerate}


下文将详细介绍课题的四个任务，以上述三个子问题为基础，对其进行剖析与划分归类。通过对三个子问题分别单独建立模型，即可完成任务一至任务四的解答。

\subsection{任务1}\label{subsec:task1}
单幅平面图像是生活中广泛存在且最容易获取的视觉信息\cite{single-eye-1,single-eye-2}。广大摄影爱好者一直追求能创造出一幅构造巧妙、色彩鲜明的作品。从视觉情报分析的角度观察，平面静态图像记录了包含了动物、植物、街景、自然风景等事物的瞬时信息。通过技术精准求解图像中的距离、高度等信息，将能提取得到物体的瞬时状态，从而佐证进一步的研究的分析内容。

任务一要求我们从四幅不同场景平面图像中分别求解距离、高度和尺寸等信息。其中图1要求我们求解笔直马路街景照片中两车间距以及拍摄者与马路边沿的距离。图2要求我们求解弯曲马路街景照片中两车间距以及拍摄者与照片中车辆的实际距离。图3要求我们求解拍摄者距离地面高度与拍摄者和岗亭间实际距离。图4要求我们求解照片中塔体的尺寸。

基于~\ref{subsec:introduction}节的分析，我们将图1、图2求解车间距离，图4求解塔体尺寸的任务归结为第一类求解图片中两个物体距离的问题。将图1求拍摄者与马路边沿距离，图2求拍摄者与车辆问题以及图3求解拍摄者所处高度、与岗亭距离任务归结为第二类求解拍摄点在实景中的实际位置的问题。

分别运用~\ref{subsec:model_affine}节与~\ref{subsec:model_coordinate}节的模型求解这两类问题，即可完成任务$1$的信息求解。

\begin{figure*}[!h]
    \centering 
        \subfigure[任务图1] 
        {
            \label{subfig:pic1} 
            \includegraphics[height=5cm]{figure1.png}
        }
        \subfigure[任务图2] 
        { 
            \label{subfig:pic2} 
            \includegraphics[height=5cm]{figure2.png} 
        } 
		\subfigure[任务图3] 
        { 
            \label{subfig:pic3} 
            \includegraphics[height=5cm]{figure3.png} 
        } 
		\subfigure[任务图4] 
        { 
            \label{subfig:pic4} 
            \includegraphics[height=5cm]{figure4.png} 
        } 
        \caption{任务图片} 
        \label{fig:pers-transform} 
\end{figure*} 

\subsection{任务2}\label{subsec:task2}
随着抖音、快手等小视频分享软件的兴起，越来越多的人喜欢通过视频记录的方式与其他人分享生活中的点滴细节。视频是多帧平面静态图像的组合，它在时间维度上记录了某场景在某时间段内的状态变化。与普通的平面静态图像只记录了二维信息不同，平面视频记录了某场景更加丰富的三维信息，通过对第三维时间的分析比对，建立模型，即可求解场景中某物体的运动速度、加速度等信息，得到时间段内的运动状态变化量。

任务$2$要求我们在一段高速行驶车辆的后视镜镜像视频中，求解拍摄者所在车辆超越前车时的两车相对速度，以及拍摄者所在车辆与场景中红车的实际距离。前者可以归为~\ref{subsec:introduction}中第三类求解拍摄者与物体之间的相对速度的问题。后者则为第二类求解拍摄点在实景中的实际位置问题。

分别运用~\ref{subsec:model_keyframe}节中的模型求解这两类问题，即可完成任务$2$的信息求解。

\subsection{任务3}\label{subsec:task3}
任务$3$的视频与任务$2$相类似，是一段在高铁旅客的行程随手拍视频。任务要求我们求解视频中桥面的高度，桥面和高铁铁轨的距离、水面宽度以及高铁行驶的速度。与任务$1$、任务$2$类似，我们可以将求解桥面的高度，桥面和高铁铁轨的距离、水面宽度任务归结为~\ref{subsec:introduction}第一类求解图片中两个物体距离的问题。将求解高铁的行驶速度任务纳入第三类求解拍摄者与物体之间的相对速度问题。

分别运用~\ref{subsec:model_binocular}节与~\ref{subsec:model_keyframe}节的模型求解这两类问题，即可完成任务$3$的信息求解。

\subsection{任务4}\label{subsec:task4}
随着航拍无人机的技术改进与性价比提升，生活中涌现出了一批无人机航拍热爱者。与普通的手机平面视频不同，航拍从空中拍摄地面实景，获得俯视图。同时航拍的摄像机可以由摄影师控制，弯绕某一实景进行360°无死角绕拍全景，从而获得展现实体全貌的立体视频。航拍图能够清晰的表现地理形态，也被运用于军事、交通建设、水利工程、生态研究、城市规划等方面。

任务$4$即对一个三进古宅航拍视频的分析研究。任务要求我们通过视频信息估算环绕老宅道路的长度、宽度、各建筑物的高度、后花园中树木的最大高度，同时估算老宅的占地面积与无人机的飞行高度和速度。同样，可以将求解道路的长度、宽度、各建筑物的高度、树木的最大高度与老宅占地面积归结为~\ref{subsec:introduction}第一类求解图片中两个物体距离的问题。可以将求解无人机的飞行高度和速度的任务归结为第二类求解拍摄点在实景中的实际位置的问题。

分别运用~\ref{subsec:model_affine}节与~\ref{subsec:model_binocular}节的模型求解这两类问题，即可完成任务$4$的信息求解。
